沖奶茶應該落奶先定茶先？？

還沒有到三點三下午茶時間，衝着「新華」為他們一口奶茶而來的人，早已絡繹不絕。正確點說來，應該是衝着水吧民哥的手勢而來。

一杯好喝的奶茶跟一杯不好喝的奶茶有什麼差別？入門級的奶茶愛好者通常只在意茶的香濃度、奶的香滑度，刁鑽的會八卦師傅如何把幾種粗幼不同牌子的茶葉拼配，也會瞄吓師傅用的是什麼奶？是不是沖來又嚡又羶的平價奶？再來是師傅用毛布袋或扣布袋焗茶撞茶時，手勢和步驟又怎樣？還有奶和茶的完美黃金比例……

「哎，問多無謂，整杯奶茶最實際。」民哥手勢極速，兩、三秒鐘已調出一杯集熱、香、醇、滑於一身的奶茶來。他把杯子送上的眼神，對自己四十年功力的堅定，一切盡在不言中。柯打一單接一單，民哥不慌不忙的將杯子列起隊來，八隻杯子分成雙行的排排企。一手拿起淡奶，先注奶，一手提着茶壺，後放茶，茶袋在每一杯上輕輕帶過，看來就像在「關公巡城」、「韓信點兵」，就這樣每杯的奶與茶都能均勻調勻，不會一杯濃一杯淡，手勢乾淨俐落，沒有半點拖拉。「飯市更忙，一次過上十多杯亦是等閒。」謙虛的他笑着說。

「沖茶手法為什麼似在泡功夫茶？」

「我是潮州幫『祥』字頭出身的嘛！」

「奶茶都有字頭？」

「當然有。以前的冰室茶檔主要分兩大流派：一個是『祥』字頭，乃潮州幫；另一個是本地幫『蘭』字頭。」那年頭蘭香室最出名。

「沖茶手勢有分別的？」

「從前差異比較大。祥字頭沖茶，逐杯沖泡，慢工細貨；客人柯打，師傅才放茶葉入茶袋，一兩杯一兩杯的逐少沖，先奶後茶，撞出鮮滑口感。不過，茶葉質素遜於往時，不是花三兩分鐘就能輕易泡出茶香，你等客人唔等，好難做。所以現在一般水吧師傅多數是蘭字頭的沖法。他們沖茶講求速度，每次泡茶都是一大壺，又撞又沖又焗，務求在短時間內將茶味迫出。沖好的茶就座在爐上保溫，接柯打才注茶入杯中加奶奉客。」「哪種手勢沖出來比較好喝？」

「奶先茶後，茶香甘鮮；茶先奶後，茶濃奶厚，夠滑。」奶與茶之間沒有確切的黃金比，民哥說從來謝絕例行的公式化，他只要聞一聞茶香、觀一觀茶色，注奶的觸覺自然手到拿來；如此的功力是用了四十多年時間苦練回來。